\section{Экономическая часть}

\subsection{Расчет себестоимости программного продукта}

В себестоимость программного продукта входят: заработная плата разработчиков, страховые взносы, стоимость аренды помещений, амортизация компьютерной техники и прочие эксплуатационные расходы.

%  и  затраты на услуги хостинг-провайдера, затраты на оплату доменного имени

\begin{equation}
\mathrm{C}_\mathrm{П.П} = \mathrm{ФЗП} + \mathrm{В}_\mathrm{С} + \mathrm{С}_\mathrm{АП} + \mathrm{А}_\mathrm{КОМП} + \mathrm{Р}_\mathrm{ПР} \mathrm{,}
\end{equation}

где $\mathrm{C}_\mathrm{П.П}$ -- себестоимость программного продукта, руб.;

$\mathrm{ФЗП}$ -- фонд заработной платы, руб.;

$\mathrm{В}_\mathrm{С}$ -- страховые взносы, руб.;

$\mathrm{С}_\mathrm{АП}$ -- стоимость аренды помещений, руб.;

$\mathrm{А}_\mathrm{КОМП}$ -- амортизация компьютерной техники, руб.;

$\mathrm{Р}_\mathrm{ПР}$ -- прочие расходы, руб.

%$\mathrm{З}_\mathrm{хост}$ -- затраты на услуги хостинг-провайдера, руб.;

%$\mathrm{З}_\mathrm{дом}$ -- затраты на оплату доменного имени, руб.

Состав сотрудников: руководитель проекта, инженер-программист, тестировщик. Руководитель будет занят на данном проекте 10\% рабочего времени, программист -- 50\%, тестировщик -- 25\%.

Заработная плата каждого сотрудника рассчитывается по следующей формуле:

\begin{equation}
\mathrm{З}_\mathrm{ОСН} = \mathrm{Ст} \times{} \mathrm{П}_\mathrm{з} \times{} \mathrm{Вр}_\mathrm{Р} \mathrm{,}
\end{equation}

где $\mathrm{З}_\mathrm{ОСН}$ – основная заработная плата, руб.;

$\mathrm{Ст}$ – ставка заработной платы, руб./мес.;

$\mathrm{П}_\mathrm{з}$ – процент занятости данном на проекте, \%;

$\mathrm{Вр}_\mathrm{Р}$ – время разработки, мес.

Срок разработки программного продукта – 3 месяца.

Ставку руководителя возьмем равной 40000 руб.;

Ставка инженера-программиста -- 35000 руб.;

Ставка тестировщика -- 25000 руб.

\clearpage
Тогда:

\begin{displaymath}
\mathrm{З}_\mathrm{ОСН.РУК} = 40000 \times{} 0,1 \times{} 3 = 12000 \mathrm{ (руб.)}
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
\mathrm{З}_\mathrm{ОСН.ПРОГ} = 35000 \times{} 0,5 \times{} 3 = 52500 \mathrm{ (руб.)}
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
\mathrm{З}_\mathrm{ОСН.ТЕСТ} = 25000 \times{} 0,25 \times{} 3 = 18750 \mathrm{ (руб.)}
\end{displaymath}


Сумма основной заработной платы всех сотрудников составляет фонд заработной платы.

Страховые взносы взимаются в размере: 22\% – в Пенсионный фонд РФ, 3,1\% – в Фонд социального страхования, 5,1\% – в Фонд медицинского страхования. Все данные по заработной плате сводятся в таблице %\ref{salary}.

\begin{table}[H]
  \small
  \caption{Данные по заработной плате}\label{salary}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{ |X|p{17mm}|p{16mm}|p{16mm}|p{18mm}|p{22mm}| }
      \hline
      Должность & Время работы, мес. & $\mathrm{Ст}$, руб.& $\mathrm{П}_\mathrm{з}$ & $\mathrm{З}_\mathrm{ОСН}$, руб. & Страховые взносы, руб. \tabularnewline 
      \hline Руководитель   & 3 &   40000    & 10\%    & 12000        & 3624       \tabularnewline
      \hline Программист    & 3 &   35000    & 50\%    & 52500        & 15855      \tabularnewline
      \hline Тестировщик    & 3 &   25000    & 25\%    & 18750        & 5662,5     \tabularnewline
      \hline \multicolumn{4}{|r|}{Итого:}              & 83250        & 25141,5    \tabularnewline
      \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Стоимость аренды офиса оценим исходя из открытых предложений в сети Интернет -- небольшой офис с подключенным интернетом можно арендовать в среднем за 15000 руб./мес. Т.к. работники будут не полностью заняты на проекте, возьмем процент использования офиса равным 30\%.

\begin{displaymath}
\mathrm{С}_\mathrm{АП} = 15000  \times{} 3 \times{} 30 \% = 13500 \mathrm{(руб.)}
\end{displaymath}

Амортизацию компьютерной техники рассчитаем, как 20\% от её стоимости в год или 1,67\% в месяц.

Стоимость трех компьютеров возьмем равной 90000 руб. Процент использования компьютеров на проекте так же возьмем равным 30\%.

\begin{displaymath}
\mathrm{А}_\mathrm{КОМП} = 90000  \times{} 1,67\% \times{} 3 \times{} 30\% = 1350 \mathrm{(руб.)}
\end{displaymath}

Прочие эксплуатационные расходы включают затраты на отопление, освещение, уборку и текущий ремонт помещений. Они рассчитываются в размере 10\% от стоимости аренды помещения. Так же возьмем 30\% от этой суммы.

\begin{displaymath}
\mathrm{Р}_\mathrm{ПР} = 15000  \times{} 10\% \times{} 3 \times{} 30 \%  = 1350 \mathrm{(руб.)}
\end{displaymath}

Итого себестоимость программного продукта равна:

\begin{displaymath}
\mathrm{C}_\mathrm{П.П} = 83250 + 25141,5 + 13500 + 1350 + 1350 = 124591,5 \mathrm{(руб.)}
\end{displaymath}

\subsection{Расчет цены программного продукта}

Для определения минимальной цены, ниже которой будет невыгодно продавать программный продукт, воспользуемся следующей формулой:
\begin{equation}
\mathrm{Ц}_\mathrm{П.П} = \frac{\mathrm{С}_\mathrm{П.П} \times (1 + \mathrm{Н}_\mathrm{ПР})}{\mathrm{К}_\mathrm{ПРОД}}
\end{equation}

где $\mathrm{Ц}_\mathrm{П.П}$ – цена программного продукта, руб.;

$\mathrm{С}_\mathrm{П.П}$ – себестоимость программного продукта, руб.;

$\mathrm{Н}_\mathrm{ПР}$ – норматив прибыльности, равный 10\%;

$\mathrm{К}_\mathrm{ПРОД}$ -- планируемое количество проданных экземеляров, возьмем равным 100.

Таким образом цена программного продукта равна:
\begin{displaymath}
\mathrm{Ц}_\mathrm{П.П} = \frac{124591,5 \times (1 + 0,1)}{100} = 1370,5 \mathrm{(руб.)}
\end{displaymath}

\clearpage
